\subsection{方法索引}

\begin{knowledgeBox}
\textbf{整体换元反求函数表达式}

\begin{itemize}
  \item \textbf{适用题型：} 已知 \(f(\varphi(u))\)，要求 \(f(x)\) 或 \(f(t)\)。
  \item \textbf{触发特征：} 题设中出现 \(u+\frac{1}{u}\)、\(u-\frac{1}{u}\)、\(u^2+\frac{1}{u^2}\) 等可互相转化的结构。
  \item \textbf{核心步骤：} 先将原参数重命名，再把右端化成只含 \(\varphi(u)\) 的表达式，最后令 \(t=\varphi(u)\)。
  \item \textbf{关联题目：} MATH1-CALC-0001。
\end{itemize}

\textbf{反解参数后消元}

\begin{itemize}
  \item \textbf{适用题型：} 已知 \(f(\varphi(u))\)，且 \(\varphi(u)=t\) 可以转化为低次代数方程。
  \item \textbf{触发特征：} 内层变量如 \(t=u+\frac{1}{u}\) 可化为 \(u^2-tu+1=0\)，从而用 \(1+u^2=tu\) 等关系消去 \(u\)。
  \item \textbf{核心步骤：} 先设 \(t=\varphi(u)\)，建立 \(u\) 与 \(t\) 的方程关系，再把右端分子分母分别化成含 \(t\) 的倍数，最后约去参数。
  \item \textbf{使用提醒：} 本法常比整体换元繁琐；也可显式解出 \(u\) 的分支后代回，但若不同分支会导致右端不同值，必须额外检查分支是否影响函数定义。
  \item \textbf{关联题目：} MATH1-CALC-0001。
\end{itemize}

\textbf{求反函数五步法}

\begin{itemize}
  \item \textbf{适用题型：} 已知 \(y=f(x)\)，要求写出 \(f^{-1}(x)\) 或判断反函数的定义域、值域。
  \item \textbf{触发特征：} 题目要求“求反函数”“写出反函数表达式”，或需要从函数值唯一倒推自变量。
  \item \textbf{核心步骤：} 明确原定义域；由 \(y=f(x)\) 解出 \(x\)；检查唯一性；交换 \(x,y\)；写明反函数定义域为原函数值域、反函数值域为原函数定义域。
  \item \textbf{使用提醒：} \(f^{-1}(x)\) 表示反函数，不是 \(\frac{1}{f(x)}\)；若解出多个分支，必须限制定义域或说明分支选择。
  \item \textbf{关联知识点：} 第 1 讲“反函数的定义、存在条件与图像关系”。
\end{itemize}

\textbf{水平线判别法}

\begin{itemize}
  \item \textbf{适用题型：} 判断一个已知函数是否存在反函数，尤其适合图像题和分段函数题。
  \item \textbf{触发特征：} 需要判断同一个函数值是否可能对应多个自变量。
  \item \textbf{核心步骤：} 在确认图像已经表示函数后，作水平线；若任意水平线与图像至多一个交点，则函数一一对应，有反函数。
  \item \textbf{使用提醒：} 铅直线判定“是不是函数”，水平线判定“有没有反函数”，两者不能混用。
  \item \textbf{关联知识点：} 第 1 讲“反函数的定义、存在条件与图像关系”。
\end{itemize}

\textbf{对数反函数中的倒数有理化法}

\begin{itemize}
  \item \textbf{适用题型：} 求 \(y=\ln\left(x+\sqrt{x^2+1}\right)\) 或同型函数的反函数。
  \item \textbf{触发特征：} 对数真数含有 \(x+\sqrt{x^2+1}\)，其倒数可通过有理化化为 \(\sqrt{x^2+1}-x\)。
  \item \textbf{核心步骤：} 由 \(e^y=x+\sqrt{x^2+1}\) 得一式；再由倒数有理化得 \(e^{-y}=\sqrt{x^2+1}-x\)；把两式看成关于 \(x\) 与 \(\sqrt{x^2+1}\) 的方程组，相减消去根式，得到 \(x=\frac12(e^y-e^{-y})\)。
  \item \textbf{思维本质：} 主动制造第二个方程，再联立消元；这与 \(f(x),f(1/x)\) 类题中的对偶代换方程组思维相通。
  \item \textbf{使用提醒：} 不要把 \(f^{-1}(x)\) 理解为倒数；求完表达式后必须写反函数定义域，即原函数值域。
  \item \textbf{关联题目：} MATH1-CALC-0003。
\end{itemize}

\textbf{整体视角反求中间函数}

\begin{itemize}
  \item \textbf{适用题型：} 已知 \(f[\varphi(x)]\) 和外层函数 \(f\)，要求 \(\varphi(x)\) 及其定义域、值域。
  \item \textbf{触发特征：} 题设给出复合结果，但中间函数未知，例如 \(f(x)=x^2\)，\(f[\varphi(x)]=G(x)\)。
  \item \textbf{核心步骤：} 把 \(\varphi(x)\) 当成整体变量；由 \(f(t)\) 的表达式建立关于 \(\varphi(x)\) 的方程；再用附加条件确定分支，并检查定义域和值域。
  \item \textbf{使用提醒：} 若外层函数不是一一对应函数，例如平方函数，反求中间函数时必须处理正负分支。
  \item \textbf{关联题目：} MATH1-CALC-0004。
\end{itemize}

\textbf{分段复合先判内层落段}

\begin{itemize}
  \item \textbf{适用题型：} 外层或内层为分段函数的复合函数，如 \(g[f(x)]\)。
  \item \textbf{触发特征：} 外层函数的分段条件依赖其输入，而输入本身是另一个函数值。
  \item \textbf{核心步骤：} 先写外层分段规则 \(g(u)\)，再令 \(u=f(x)\)，判断 \(f(x)\) 落入外层哪一段，最后代回化简。
  \item \textbf{使用提醒：} 外层函数的分段依据是内层输出，不是原来的 \(x\)；边界点要先按内层函数定义判断。
  \item \textbf{关联题目：} MATH1-CALC-0005。
\end{itemize}

\textbf{隐函数特殊点观察法}

\begin{itemize}
  \item \textbf{适用题型：} 已知 \(F(x,y)=0\) 确定隐函数，只要求 \(y(x_0)\)。
  \item \textbf{触发特征：} 代入 \(x=x_0\) 后关于 \(y\) 的方程容易观察出解。
  \item \textbf{核心步骤：} 先代入 \(x_0\)，再观察明显根；若需严谨，补充单调性或图像交点唯一性。
  \item \textbf{使用提醒：} 不要为了求一个点强行显化整个隐函数。
  \item \textbf{关联知识点：} 第 1 讲“隐函数的概念与观察法”。
\end{itemize}

\textbf{有界性放缩找上界}

\begin{itemize}
  \item \textbf{适用题型：} 证明函数在某区间上有界。
  \item \textbf{触发特征：} 目标可转化为寻找 \(M\)，使 \(|f(x)|\le M\)。
  \item \textbf{核心步骤：} 先取绝对值，再用基本不等式、配方、分母放缩或端点分析寻找统一上界。
  \item \textbf{使用提醒：} 讨论有界性必须说明区间；若除以含 \(x\) 的量，要单独检查零点。
  \item \textbf{关联题目：} MATH1-CALC-0006。
\end{itemize}

\textbf{单调性定义法追踪不等号}

\begin{itemize}
  \item \textbf{适用题型：} 判断图像变换、复合或变号后的单调性。
  \item \textbf{触发特征：} 题设给出单调性定义或乘积判别式，而不是导数。
  \item \textbf{核心步骤：} 设新函数 \(F(x)\)，任取 \(x_1<x_2\)，追踪输入变换和外层变号造成的不等号变化。
  \item \textbf{使用提醒：} \(f(-x)\) 会反转单调性，\(-f(-x)\) 会再反一次。
  \item \textbf{关联题目：} MATH1-CALC-0007。
\end{itemize}

\textbf{函数方程赋值法}

\begin{itemize}
  \item \textbf{适用题型：} 已知对任意变量成立的函数方程，证明奇偶性或求特殊值。
  \item \textbf{触发特征：} 题设含“任意 \(x,y\)”并出现 \(f(x+y)\)、\(f(x-y)\) 等结构。
  \item \textbf{核心步骤：} 先令变量为 \(0\) 求 \(f(0)\)，再令两个变量互为相反数或相等，制造目标关系。
  \item \textbf{使用提醒：} 证明奇函数时，目标是 \(f(-x)=-f(x)\)。
  \item \textbf{关联题目：} MATH1-CALC-0008。
\end{itemize}

\textbf{递推式证明周期性}

\begin{itemize}
  \item \textbf{适用题型：} 已知 \(f(x)=f(x-a)+\varphi(x)\)，证明某个 \(T\) 是周期。
  \item \textbf{触发特征：} 题设能把 \(f(x+a)\)、\(f(x+2a)\) 逐步拉回 \(f(x)\)。
  \item \textbf{核心步骤：} 从目标 \(f(x+T)\) 出发，多次套用题设，再利用新增项相互抵消。
  \item \textbf{使用提醒：} 证明 \(T\) 是周期不等于证明最小正周期。
  \item \textbf{关联题目：} MATH1-CALC-0009。
\end{itemize}

\textbf{对偶代换建立方程组}

\begin{itemize}
  \item \textbf{适用题型：} 关系式中同时出现 \(f(x)\) 与 \(f\left(\frac{1}{x}\right)\)、\(f(-x)\)、\(f(a-x)\) 等成对函数值。
  \item \textbf{触发特征：} 目标是求 \(f(x)\)，但题设中还混有另一个函数值，需要通过自变量替换得到第二个方程。
  \item \textbf{核心步骤：} 先把混合出现的函数值看作未知量，再做对应代换，如 \(x\mapsto \frac{1}{x}\)，联立方程并消去非目标项。
  \item \textbf{使用提醒：} 代换前必须检查定义域封闭性；例如本题定义域为 \((0,+\infty)\)，所以 \(x>0\) 时 \(\frac{1}{x}>0\)。
  \item \textbf{关联题目：} MATH1-CALC-0002。
\end{itemize}
\end{knowledgeBox}
